% ---------------------------------------------------------------------------- %
% ---------------------------------------------------------------------------- %
% ---------------------------------------------------------------------------- %

\input{./assets/settings/set_pdf}
% \input{./assets/settings/preamble}
\input{preamble}
\input{mystyle}

\input{./assets/settings/specific-settings}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% ---------------------------------------------------------------------------- %

\begin{document}

% ---------------------------------------------------------------------------- %

	\input{initial_page}
	\afterpage{\blankpage}
	\clearpage

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% ---------------------------------------------------------------------------- %

	\input{./assets/other/intro}
	\input{./assets/other/self-intro}
	\afterpage{\blankpage}
	\clearpage

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% ---------------------------------------------------------------------------- %

\begin{center}
	\section*{Tabelle}
\end{center}

\input{./assets/query/tabelle}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% ---------------------------------------------------------------------------- %

\newpage
\section*{Interrogazioni semplici}

\begin{enumerate}
	\item Estrarre lo stipendio degli impiegati di cognome "Rossi".
	\input{./assets/query/query-1}

	\item Estrarre tutte le informazioni relative agli impiegati di cognome "Rossi".
	\input{./assets/query/query-2}

	\item Estrarre lo stipendio mensile dell'impiegato che ha cognome "Bianchi".
	\input{./assets/query/query-3}

	\item Estrarre il nome degli impiegati e le citta in cui lavorano.
	\input{./assets/query/query-4}

	\item L'interpretazione precedente può essere espressa facendo uso degli \emph{alias} per la tabella allo scopo di abbreviare i riferimenti a esse.
	\input{./assets/query/query-5}

	\item Estrarre il nome e il cognome degli impiegati che lavorano nell'ufficio 20 del dipartimento Amministrazione.
	\input{./assets/query/query-6}

	\item Estrarre i nomi e i cognomi degli impiegati che lavorano nel dipartimento Amministrazione \textbf{o} nel dipartimento Produzione.
	\input{./assets/query/query-7}

	\item Estrarre i nomi propri degli impiegati di cognome "Rossi" che lavorano nei dipartimenti Amministrazione \textbf{e} Produzione.
	\input{./assets/query/query-8}

	\item Estrarre gli impiegati che hanno un cognome che ha una "o" in seconda posizione e finisce per "i".
	\input{./assets/query/query-9}

	\item Estrarre le città delle persone il cui cognome è "Rossi" presentando eventualmente più volte lo stesso valore di città.
	\input{./assets/query/query-10}

	\item Estrarre le città delle persone con cognome "Rossi", facendo comparire ogni città al più una volta.
	\input{./assets/query/query-11}

% ---------------------------------------------------------------------------- %

\setcounter{enumi}{16}
	\item Estrare tutti gli impiegati che hanno lo stesso cognome (ma diverso nome) di impiegati del dipartimento Produzione.
	\input{./assets/query/query-17}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% ---------------------------------------------------------------------------- %

\newpage
\subsection*{Operatori Aggregati}

\setcounter{enumi}{19}
	\item Estrarre il no. di impiegati del dipartimento Produzione.
	\input{./assets/query/query-20}

	\item Estrarre il no. di diversi valori dell'attributo Stipendio fra tutte le righe di impiegato.
	\input{./assets/query/query-21}

	\item Estrarre il no. di righe che possiedono un valore non nulla per l'attributo Nome.
	\input{./assets/query/query-22}

	\item Estrarre la somma degli stipendi del dipartimento Amministrazione.
	\input{./assets/query/query-23}

	\item Estrarre gli stipendi minimo, massimo e medio fra quelli di tutti gli impiegati.
	\input{./assets/query/query-24}

	\item Estarre il massimo stipendio tra quelli degli impiegati che lavorano in un dipartimento con sede a Milano.
	\input{./assets/query/query-25}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% ---------------------------------------------------------------------------- %

\newpage
\subsection*{Interrogazioni con raggruppamento}

La sintassi SQL non ammette che nella stessa clausola \sql{SELECT} compaiano funzioni aggregate espressioni al livello di riga, a meno che non si faccia uso della \sql{GROUP BY}.

\setcounter{enumi}{26}
	\item Estrarre la somma degli stipendi {\btHL di tutti gli impiegati \textbf{dello stesso dipartimento}}
	\input{./assets/query/query-27}

\setcounter{enumi}{30}
	\item Estrarre i dipartimenti che spendono più di 10 in Stipendi
	\input{./assets/query/query-31}


	\item Estrarre i dipartimenti per cui la media degli stipendi degli impiegati che lavorano nell'ufficio 20 è superiore a 25.
	\input{./assets/query/query-32}

% ---------------------------------------------------------------------------- %

\subsection*{Interrogazioni di tipo insiemistico}

\begin{itemize}
	\item \texttt{union}
	\item \texttt{intersect}
	\item \texttt{except} (chiamato anche \texttt{minus})
\end{itemize}

Tutte le interrogazioni scritte con questi due costrutti possono essere riscritte tramite interrogazioni nidificate.

	\item Estrarre i nomi e i cognomi dagli impiegati.
	\input{./assets/query/query-33}

	\item Estrarre i nomi e i cognomi di tutti gli impiegati, eccetto quelli appartenenti al dipartimento Amministrazione, {\btHL mantenendo i duplicati}.
	\input{./assets/query/query-34}

	\item Estrarre i cognomi di impiegati che sono anche nomi.
	\input{./assets/query/query-35}

	\item Estrarre i nomi degli impiegati che non sono cognomi di qualche impiegato.
	\input{./assets/query/query-36}

% ---------------------------------------------------------------------------- %

\subsection*{Interrogazioni nidificate}

	\item Estrarre gli impiegati che lavorano in dipartimenti situati a Firenze.
	\input{./assets/query/query-37}

	\item Consideriamo un'interrogazione che permetta di trovare li impiegati che hanno lo stesso nome di un impiegato del Dipartimento Produzione \dots
	\input{./assets/query/query-38}

	\item \dots con operazioni insiemistiche
	\input{./assets/query/query-39}

	\item Estrarre i nomi dei dipartimenti in cui non lavorano persone di cognome "Rossi" \dots
	\input{./assets/query/query-40}

	\item \dots con operazioni insiemistiche
	\input{./assets/query/query-41}

	\item Estrarre il dipartimento dell'impiegato che guadagna lo stipendio massimo usando l'operatore \texttt{max} \dots
	\input{./assets/query/query-42}

	\item \dots usando solo un'interrogazione nidificata
	\input{./assets/query/query-43}

	\item Estrarre le persone che \textbf{hanno} degli omonimi (stesso nome e cognome ma CF diverso) \dots
	\input{./assets/query/query-44}

	\item \dots senza query nidificata
	\input{./assets/query/query-45}

	\item Estrarre le persone che \textbf{non hanno} degli omonimi.
	\input{./assets/query/query-46}

\end{enumerate}

% ---------------------------------------------------------------------------- %

	\newpage
	\input{./assets/other/outro}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% ---------------------------------------------------------------------------- %

\end{document}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% ---------------------------------------------------------------------------- %
% ---------------------------------------------------------------------------- %
